\section{Considerações Finais}
\label{sec:final-words}

A utilização de pessoas como sensores na criação das tão faladas Cidades Inteligentes apresenta-se como uma abordagem vantajosa, tanto do ponto de vista social
e econômico, quanto do ponto de vista tecnológico. Entretanto, esse envolvimento levanta uma série de preocupações em relação à manutenção da privacidade e traz a tona
uma preocupação que parecia tácita (ou inexistente) até o presente momento, sobre o efeito longo prazo de manutenção de privacidade.

A necessidade de novas formas de manutenção de dados pessoais é iminente, nas quais as pessoas sejam engajadas e não fiquem à mercê de jargões ou conceitos tecnológicos,
em plena concordância com mecanismos legais cabíveis, estimulando provedores de serviços a trabalharem seus modelos de negócios de forma a priorizar a transparência e
o equilíbrio de interesses com seus consumidores.

Com esta finalidade, o trabalho descrito nesta dissertação apresentou o \textit{Go!SIP}, um \textit{framework} para manutenção de dados pessoais, voltado para criação de
um meio adequado de provisão de privacidade dentro do contexto de \ac{CI}, no qual as pessoas - os cidadãos - sintam-se engajadas, no controle, providos de informação
suficiente para tomar decisões conscientes de exposição de seus dados, em qualquer extensão e, mais que isso, assumam sua posição de agentes de mudança no processo de
\textit{smartening} de sua cidade.
